%%
%% $Id$
%%

\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{geometry}
\usepackage[pdfborder=0 0 0]{hyperref}
\usepackage{url}

\title{Movimiento Open Access \\
Módulo 1: Nuevas tecnologías \\
Master de Propiedad Intelectual: \\
Retos y nuevos modelos de negocio en la sociedad de la información \\
EOI Escuela de Organización Industrial \\
Programa del curso abril 2010}
\author{Jesús M. González Barahona y Gregorio Robles}

\date{Actualizado a 8 de mayo de 2010}

\begin{document}
\maketitle

\newpage

\tableofcontents

\newpage

%--------------------------------------------------------
%--------------------------------------------------------
%--------------------------------------------------------
\section{Equipo de profesores}

\begin{itemize}
\item Jesús M. González Barahona
  \begin{itemize}
  \item Correo electrónico: jgb@libresoft.es
  \end{itemize}
\item Gregorio Robles
  \begin{itemize}
  \item Correo electrónico: grex@libresoft.es
  \end{itemize}
\item Miguel Vidal
  \begin{itemize}
  \item Correo electrónico: mvidal@libresoft.es
  \end{itemize}
\item Juan José Amor
  \begin{itemize}
  \item Correo electrónico: jjamor@libresoft.es
  \end{itemize}
\end{itemize}

%--------------------------------------------------------
%--------------------------------------------------------
%--------------------------------------------------------
%\section{Objetivos}

%\begin{itemize}
%\item 
%\end{itemize}

%\section{Metodología}


%--------------------------------------------------------
%--------------------------------------------------------
%--------------------------------------------------------
\section{Programa}

Programa de la asignatura (tentativo)

%--------------------------------------------------------
%--------------------------------------------------------
\subsection{01 - Presentación}

Presentación de los aspectos fundamentales de la asignatura. Información sobre las capacidades y habilidades de los alumnos en relación con esta asignatura.

%--------------------------------------------------------
\subsubsection{Sesión del 7 de mayo (0.5 horas)}

\begin{itemize}
\item Profesores: Jesús
\item Presentación: Presentación de la asignatura.
  %\item Material: Transparencias (tema ``01 - Presentación'')
\end{itemize}

%--------------------------------------------------------
%--------------------------------------------------------
\subsection{02 - Historia del software libre}

Una panorámica a través de los hitos históricos que han dado lugar al movimiento del software libre, desde sus antecedentes remotos (los pioneros de la informática, los hackers del MIT, Arpanet, Unix, los microordenadores...) pasando por el Proyecto GNU y el nacimiento de Linux, hasta llegar a su madurez técnica, su popularización y su uso por parte de grandes empresas y Administraciones públicas. 

%--------------------------------------------------------
\subsubsection{Sesión del 8 de mayo (5 horas)}

\begin{itemize}
\item \emph{Profesores:} Miquel y Juanjo
\item \emph{Presentación:} ``Introducción: ¿Qué es el software libre?'' 
\item \emph{Actividad:} Video de  Stephen Fry \\
  Stephen Fry habla del Proyecto GNU en su 25 aniversario, explica las ventajas del software libre y lo emparenta con la buena ciencia. 
\item \emph{Presentación:} ``Orígenes: Década de los 50 y los 60''
\item \emph{Actividad:} Primeros documentos sobre redes de ordenadores. \\
  Comentar uno de los artículos más antiguos que sugieren la necesidad de redes de ordenadores. \\
  \url{http://groups.csail.mit.edu/medg/people/psz/Licklider.html}
\item \emph{Ejercicio:} Jargon file. \\
  Localizar en la web el \textit{jargon file}, e identificar unos cuantos conceptos antiguos pero ligados al mundo Linux/Unix. 
\item \emph{Presentación:} ``Década de los 70'' \\
  Unix, Berkeley, Arpanet, Usenet, los aficionados a los microordenadores.
\item \emph{Ejercicio:} Carta de Bill Gates. \\
  Análisis de la carta abierta de Bill Gates a los aficionados.
\item \emph{Actividad:} Grafico de la línea del tiempo Unix. \\
  ¿Qué significa el color verde del gráfico? + Por qué Minix nace como proyecto separado?
\item \emph{Presentación:} ``Década de los 80'' \\
  Proyecto GNU, FSF, copyleft, GPL, Unix BSD.
	\begin{itemize}
	\item Vídeo de Stallman explicando en castellano el Proyecto GNU.. 
	\end{itemize}
\item \textbf{Década de los 90:} Linux, juicio ATT vs BSD, liberación de Netscape, la catedral y el bazar.
	\begin{itemize}
	\item \textit{Ejercicio:} Encontrar el mensaje que lanzó Linus para presentar el SO a otros hackers. Pista: buscar en google (groups). ¿en qué año fue?
	\item Vídeo de Torvalds y Alan Cox explicando el modelo de cooperación de Linux. 
	\end{itemize}
\item \textbf{Década de los 2000 hasta el presente:} maduración del entorno operativo para el usuario final, grandes empresas y Administraciones entran en juego, software libre como estrategia de negocio...
\item \textbf{¿Qué nos deparará el futuro próximo?} Dificultades (técnicas, jurídicas, comunitarias...) y desafíos.
\end{itemize}


%--------------------------------------------------------
%--------------------------------------------------------
\subsection{03 - Casos de estudio}

El movimiento ``open access'' es muy diverso, y muchas de sus característicias pueden encontrarse, entre otros, en los siguientes casos de estudio:

\begin{itemize}
\item Open Government
\item Open Access Scientific Publishing
\item Redes ciudadanas
\item Open Innovation
\item Crowd funding
\item Wikipedia
\end{itemize}

%--------------------------------------------------------
\subsubsection{Sesión del 19 de junio (1 hora)}

\begin{itemize}
\item Profesores: Jesús
\item Comentario de video: ``The new open-source economics'', Yochai Benkler 
  \begin{itemize}
  \item Han pasado años desde 2005. ¿En qué se nota?
  \item Sistemas mencionados: Apache, Open Directory, SETI@Home, Wikipedia, sistemas P2P
  \item El caso de los periódicos en el siglo XIX (¿cuánto cuesta hacer un periódico?) 
  \item Las dos dimensiones para modelos de reparto: centralizado / descentralizado y con mercado / sin mercado.
  \item La importancia de la motivación
  \item ¿Otros ejemplos de sistemas descentralizados y sin mercado?
  \item ¿Limitaciones al modelo descentralizado y sin mercado?
  \end{itemize}
\item Comentario de video: ``Innovation'', Charles Leadbeater
  \begin{itemize}
  \item El caso de las bicis de montaña
  \item El caso de los teĺéfonos (primeros teléfonos, sms, etc.)
  \item El caso de la música rap
  \item El caso de los telescopios digitales dobsonianos
  \item El caso de los blogeros especializados
  \item El caso de Shanda
  \item ¿El inventor no sabe para qué (o cómo) se usará lo que inventa?
  \item ¿Por qué las innovaciones radicales son difíciles de promover por grandes organizaciones? ¿Contraejemplos?
  \item ¿Qué son los pro-ams? ¿Conoces alguno?
  \item ¿Hay relación entre la competencia y el modelo de innovación?
  \item ¿Qué fricciones hay entre los modelos de innovación tradicionales y los de innovación abierta?
  \item ¿Cuáles son los principales retos (según Leadbeater) para el futuro de la innovación abierta?
  \item ¿Crees que industrias como la de la moda, la del automóvil o la de la banca podŕian verse transformadas por la innovación abierta? ¿De qué manera? En la medida de lo posible, documéntate antes de responder.
  \end{itemize}
\item Debate: El caso de FlightRadar24 \\
  \url{http://www.flightradar24.com/}
\item Debate: El caso de Lostpedia \\
  \url{http://lostpedia.wikia.com/}
\item Debate: El caso de la Public Library of Science \\
  \url{http://www.plos.org/}
\item Debate: El caso de ManyEyes \\
  \url{http://manyeyes.alphaworks.ibm.com}
\item Debate: El caso Data.gov \\
  \url{http://data.gov}
\item Ejercicio: Ejemplos de innovación abierta o en colaboración \\
  Elige un caso no analizado en clase de comunidad de innovación abierta, y analízalo. Fundamentalmente, describe qué hace la comunidad, qué ha logrado, y cómo se puede comparar con otros casos más tradicionales en el mismo dominio.
\item Material: ``Yochai Benkler on the new open-source economics'', \\
  \url{http://www.ted.com/talks/lang/eng/yochai_benkler_on_the_new_open_source_economics.html}
\item Material: ``Charles Leadbeater on Innovation'', \\
  \url{http://www.ted.com/talks/lang/eng/charles_leadbeater_on_innovation.html}
\item Material complementario: ``The Wisdom of Crowds: Why the Many Are Smarter Than the Few and How Collective Wisdom Shapes Business, Economies, Societies and Nations'', James Surowiecki
\end{itemize}


%--------------------------------------------------------
%--------------------------------------------------------
%--------------------------------------------------------
\section{Evaluación}

La evaluación final de la asignatura se realizará a partir de las evaluaciones de las diferentes actividades evaluables realizadas. Cada actividad será evaluada con una serie de puntos, según el parecer de los profesores de la asignatura, que seguirán los criterios generales espeficados más adelante. La nota final estará en función del número de puntos total obtenido, matizados según la opinión general de los profesores sobre los resultados obtenidos. Hay actividades obligatorias (para aprobar la asignatura, el número de puntos mínimo a conseguir en esa actividad es mayor que cero), y otras voluntarias (se puede aprobar la asignatura teniendo cero puntos en esa actividad).

%El número mínimo de puntos que un estudiante ha de tener para aprobar la asignatura es de 100 puntos. La puntuación mínima para obtener un notable es de 175 puntos, mientras que para sobresaliente el mínimo es de 250 puntos\footnote{Nota para alumnos matriculados en el máster de Sistemas Telemáticos ``antiguo'', a extinguir. Al ser la ``nueva'' asignatura de 3 créditos y la ``antigua'' de 4 créditos, requiere aproximadamente un 33\% de esfuerzo acidional. Por ello para los alumnos que cursan esta asignatura como parte del programa ``antiguo'' el número mínimo de puntos para aprobar la asignatura es de 130 puntos, para obtener un notable de 230 puntos, y para sobresaliente de 330 puntos. Estos alumnos podrán optar a tutorías adicionales si lo precisan para completar sus actividades, o ser orientados sobre ellas}.

%% \subsection{Actividades evaluables}

%% Cada actividad tendrá unos criterios de evaluación propios, seguń se indica a continuación. Para cada actividad habrá una puntuación mínima necesaria (0 si no es obligatoria, mayor que 0 si es obligatoria), una puntuación máxima, una descripción de la actividad y, cuando sea posible definirlos, unos criterios generales de puntuación. Se aconseja a los alumnos que pregunten a los profesores cualquier detalle que pueda no estar claro sobre en qué consisten las actividades, o sobre cómo se puntuarán. En general la evaluación tendrá siempre en cuenta cómo la realización de la actividad ha acercado al alumno a la consecución de los objetivos de la asignatura, y cómo éste ha mostrado las competencias o habilidades correspondientes.

%% \begin{itemize}
%% \item Examen final. Mínimo: 25 puntos, máximo: 50 puntos.

%% Examen sobre el temario de la asignatura.

%% \item Participación en los foros a cuestiones planteadas por los profesores. Mínimo: 20 puntos, máximo: 75 puntos.

%% Participación en los foros en el Moodle de cada tema en cuestiones planteadas por los profesores durante las videoconferencias.

%% \item Preguntas de autoevaluación. Mínimo: 0 puntos, máximo: 30 puntos.

%% Moodle ofrece la posibilidad de realizar tests de autoevaluación para que los alumnos puedan cerciorarse de que han comprendido y asimilado correctamente los conceptos presentados en la asignatura. Esta actividad consiste en realizar los tests creados por compañeros vuestros en cursos pasados.

%% \item Blog sobre la asignatura. Mínimo: 0 puntos, máximo: 40 puntos.

%% Mantenimiento de un blog sobre la asignatura. Deberá incluir como mínimo del orden de una nota cada semana o 10 días (preferentemente dos o más cada semana o 10 días). Los temas pueden ser los que se van viendo en la asignatura, temas de actualidad relacionados con software libre, aspectos que le resulten interesantes al alumno sobre software libre, etc. El alumno abrirá el blog donde quiera (o abrirá una categoría en su blog, si ya lo tiene), y enviará la url del feed correspondiente a los profesores.

%% \item Juego docente con e-Adventure. Mínimo: 0 puntos, máximo: 100 puntos.

%% e-Adventure es una plataforma para crear juegos docentes. Esta actividad, que se puede realizar en grupo, tiene como objetivo la creación de un juego docente sobre algún tema relacionado con la asignatura.

%% \item Recrear un artículo de investigación sobre software libre. Mínimo: 0 puntos, máximo: 100 puntos.

%% Hay muchos artículos científicos que estudian el software libre utilizando fuentes de datos públicas, tal y como se enseña en esta asignatura. Esta tarea consiste en recrear esos artículos con datos actualizados para comprobar la veracidad de los artículos y si sus conclusiones siguen siendo válidas años después.

%% \item Caso de estudio un proyecto de software libre. Mínimo: 15 puntos, máximo: 75 puntos.

%% En esta asignatura se presentan métodos y herramientas para auditar y estudiar proyectos de software libre. Esta tarea consiste en elegir un proyecto y realizar un caso de estudio.

%% \item Trabajos sobre temas concretos de software libre. Mínimo: 0 puntos, máximo: 75 puntos.

%% Los estudiantes pueden realizar un trabajo, individual o colectivo sobre algún tema relacionado con la asignatura. Se podrá entregar como informe o artículo, o como presentación en video (puede ser, por ejemplo, un screencast). Algunos alumnos pueden ser invitados a exponer su trabajo en clase. Ejemplos de temas de trabajos: línea histórica de las licencias de software libre, clasificación de empresas según modelos de negocio, tipos de comunidades de desarrollo de software libre.

%% \item Participar en concurso sobre la asignatura en el IRC. Mínimo: 0 puntos, máximo: 50 puntos. \[Propuesta tentativa\]

%% Se trata de un concurso tipo trivial a través del IRC. Dos alumnos compiten por responder correctamente a preguntas sobre el temario, ganando el punto aquél que responda antes correctamente. Se está implementando una plataforma para llevar este tipo de actividades de manera autónoma. Si el proyecto está listo para ser probado, se podra realizar esta actividad.
%% \end{itemize}

%% \subsection{Fechas}

%% Evaluación final (todas las actividades habrán de estar terminadas): 12 mayo 2010

%% Segunda convocatoria de evaluación: junio 2010



\end{document}
